# Поляра скоростей планера (указательница глиссад прямолинейного планирования).
![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_22_polyara_blanika.png)

Одним из основных показателей, характеризующих летные свойства планера, его аэродинамическое совершенство, является зависимость скорости снижения `Vу` от горизонтальной скорости его полета `Vгор`: `Vy = f(Vгор)`. Для приближенных расчетов летных характеристик планеров можно принимать вместо `Vгоp` величину скорости планера относительно скорости воздушной массы.  Зависимость, выраженная формулой  называется `указательницей глиссад прямолинейного планирования` или `полярой скоростей прямолинейного планирования`.

На поляре можно определить характерные скорости полета — наивыгоднейшую, экономическую и минимальную, а также наивыгоднейшую и минимальную вертикальные скорости снижения.

Наивыгоднейшую скорость полета можно найти, если провести касательную к поляре скоростей из начала координат и из точки касания восстановить перпендикуляр на ось `V`.  Для отыскания экономического режима следует провести касательную к поляре скоростей, параллельную оси `V`, и из точки касания восстановить перпендикуляр на ось `V`. Если из левого конца кривой, изображающей поляру, восстановить перпендикуляр к оси `V`, то можно определить минимальную скорость полета.  Наивыгоднейшую и минимальную вертикальные скорости полета можно определить путем проектирования перечисленных соответствующих точек на ось `Vу`. Два угла атаки (a1 и a2) при одинаковом угле снижения находятся, если из начала координат провести секущую к поляре скоростей.

на рисунке справа поляра для голого крыла без закрылков (угол выдвижения закрылков 0), слева с выпущеным закрылкам (угол 10)